羅卓堯：制度內議會攬炒，制度外大三罷，制度要「砍掉重練」

【文：羅卓堯，醫管局員工陣線副主席】

醫護罷工過後，醫管局員工陣線（下稱陣線）曾作反省及檢討，結論是除了認為事態發展急促，令工會無法作周全準備外，更重要的是抗爭心態上的調整。

較早前陣線的內部研討會中，有不少會員對閉門會議的決定有所質疑。罷工期間政府透過中間人向陣線表示，於二月五日宣布之十四日的強制隔離措施已是最大讓步。因此陣線內部將重點轉向醫院管理局（下稱醫管局）爭取有關職業安全的訴求。陣線當時研判應可與醫管局就部分訴求簽定一些協議，但可惜事與願違。當局在毫無準備下進行會議，惺惺作態假裝聆聽訴求，根本從來沒有打算作實質承諾。

罷工期間，貼近民主陣營的中間人亦嘗試把陣線的「封關」訴求重新包裝後經傳染病學的的專家向政府推銷，可惜最後亦徒勞無功。事實證明一個公共衛生層面的訴求，即使受到專家支持亦好，政府仍會因提出的團體持不同的政治立場而充耳不聞。更甚的是，醫管局對員工的職業安全保障，亦因為當局需顧及政府取態等政治原因而不肯作出即時讓步。

在現時政權的統治模式下，無論訴求有多合情合理，政權附庸下的任何一個部分都不會讓步，因為他們害怕拉走一塊磚頭後，整個堤壩會決堤。所以，今後的抗爭當中，我們都不應對政權及其附庸所提出的溝通或對話有過份盼望，「又傾又砌」的時代在所有含有反抗意識的議題上都應畫上句號。

新世界再沒有專業及政治中立

陣線早於一月時已呼籲香港政府禁止任何旅客經由中國進入香港，因當時武漢肺炎疫情於中國境內已大規模爆發，香港受到牽連都只是時間問題。可惜政府及醫管局一再漠視醫護訴求，觸發二月初史無前例的醫護界大罷工，目的只為不願香港再蹈沙士覆轍，絕無半點政治成份。奈何政府及親政府團體卻以政治淩駕一切，不但漠視我們對封關的訴求，透過媒體及網上平台不斷抹黑罷工的醫護人員是逃兵及對病人不負責任，更謂以極端手段迫使政府作爭取訴求是不會得逞。現在，香港社區已出現第二波甚或第三波的爆發，政府卻仍然保持固有態度，以「擠牙膏」式推出所謂抗疫政策，卻不反思若能早早作好封關措施，就不會造成醫療系統面臨爆煲的危機，亦不必於記者會上假惺惺的訓斥不遵守居家隔離令者有負前線醫護人員這兩個月的「抗爭」。

以往香港各界精英都保持政治中立的位置，希望在各種議題上出謀獻策，左右政府的決定。但從最近袁國勇教授就武漢肺炎疫情發展一事向中國政府毅然進諫，卻遭受中共小粉紅圍攻，被迫撤回言論。可見所謂的只有科學，沒有政治的位置已不復存在。只要有任何言辭得罪政權，就會被惡意攻擊，容不下說真話的空間。在政權之淫威下，要向政權獻媚，才是「專家意見」。

放眼未來 「砍掉重練」

香港主權移交二十多年，我們目睹我城崩壞處處。現實上，不同行業都受本地精英與政權勾結共謀的制度所支配，近年更嚴重受紅色資本入侵所影響，過去嘗試與掌權者以協商或政策商討去改變行業內的問題已不合時宜。時移勢易，要改變行業內的種種不公，必須由制度上的變革説起，甚至需要「砍掉重練」也在所不計，因而未來各個行業的持份者必須連結起來，對這套中共與本地既得利益階層勾結共謀的制度全面「反枱」。

立法會選舉將至，如果各位候選人仍然以代表自己界別利益的守舊思維參選，即使在議會佔一席位，亦難以在目前非常牢固的勾結共謀制度下帶來一絲改變。而且今次的選舉亦關乎整場反送中運動的推展，所有立法會議會席位包括功能組別都不再屬於某界別，不再代表某部分利益，而應向全港市民問責。陣線在此向所有仍對保守思維苟延殘喘的從政者發出警告，若仍不思進取，勢必被時代淘汰，被選民唾棄。

今次選舉，有不少朋友提出「攬炒」議會，劍指至少三十五席。取得三十五席後全面否決所有政府提出的議案，透過觸發基本法第五十條，令特首宣佈解散立法會，制造憲政危機，此為制度內的「攬炒」。然而制度外的「攬炒」就要透過不同行業的持份者，包括工會，組織「大三罷」，達成罷工丶罷市丶罷課，令社會停擺，迫使掌權者讓步妥協，務求透過制度內外的共同「攬炒」，最終達致制度性的改革。縱然現時形勢並不樂觀，但比起擁抱「又傾又砌」的假希望，也許「攬炒」會帶來一線生機。

泛民主派多年為人詬病，除了抗爭姿態追不上時代，思想保守外，更重要的是對香港未來缺乏願景，沒有統治意志。「砍掉」崩壞的制度固然重要，但如何「重練」同樣需要，就正如黃色經濟圈的嘗試一樣，不同行業及領域的持份者去建構一個真正屬於香港人的未來，去抵抗中共政權在不同場域伸展出來的魔爪。

各位，當務之急是要 4 月 2 日前成為自己行業功能組別的選民，地區與功能組別並駕齊驅，多路進擊，全面奪取立法會至少三十五席的席位。

這是時代變革的第一步。

往後陣線將與不同醫護行業內外的組織合作，解釋醫護行業制度內千瘡百孔的問題與未來願景及「砍掉」後可如何「重練」我城，待續。

拒絕假希望，我要真攬炒

好文必睇

又攬炒

好多時候人都係要失敗完之後先會醒
醫護都係

個問題係如果過半唔到，下半年經濟繼續差落去罷唔罷都無咩影響
佢地工會果陣唔理會員反對去閉門會議已經錯得好緊要

真心唔明前學聯有好多人舊年都覺醒左唔會再接受同柒婆政府談判

但呢個工會正副主席都仲未醒

港豬唔想罷工先35+
有35+仲罷咩工

醫管局獨立啦

就好似2014失敗過，2019進化唔少，今年會更好

羅卓堯: 自己申請入dirty team

我唔會怪佢
因為佢保持住香港人本來應有嘅一點點善良
呢次衰咗唔緊要
反省過後就準備鬥爭吧

岩呀
醫護同大家 一齊加油

【立會要初選 「三不投」聯署】
- 分享自 LIHKG 討論區：

聯署facebook專頁：

聯署Link：

不要假希望！！

吹呀驚咪返中國囉